% !TeX root = main.tex
\pagenumbering{roman} 				
% \setcounter{page}{1}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\chaptername\ \thechapter.\ #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.1ex}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.1ex}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}\renewcommand{\headrulewidth}{0ex}}

\section*{\large Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}	
\vspace{0.5cm}


Safe navigation of autonomous surface vessels in crowded waterways demands strict adherence to the international regulations for preventing collisions at sea (COLREGS). 
This paper presents a novel mixed‐integer nonlinear model‐predictive control framework that leverages B‐spline trajectory parameterizations for both vessel states and time. It transforms kinematic, dynamic, and COLREGS constraints into convex or polynomial inequalities on the spline control‐point coefficients.
The method introduces a projected tracking error (PXTE) as an alternative to traditional cross-track error, improving alignment with spline-based references. A theoretical derivation also reveals that spline-based trajectory formulations inherently induce transient deceleration near inflection points, adding analytical insight into the structural consequences of the chosen  representation.
A Big–M mixed-integer scheme encodes port/starboard passage decisions via separating hyperplanes, enabling efficient resolution of the nonconvex collision-avoidance problem in a single mixed-integer nonlinear program (MINLP).
A novel inverse-Gramian weighting suppresses high-frequency oscillations in the tracking error without affecting maneuverability or requiring additional tuning. The resulting optimization problem is a sparse finite-dimensional  MINLP with gauranteed continuous-time constraint adherence, enabling smooth, safe, COLREGS-compliant trajectories that can be efficiently solved using a standard MINLP solver.

The method is implemented in Python with CasADi offering modular components for own-ship dynamics, obstacle models, and structured cost functions, made available as an open source library. Simulation scenarios---including stationary obstacles, head-on encounters, crossing situations, and overtaking maneuvers---demonstrate seamless integration of continuous-time collision avoidance constraints, and tunable trajectory shaping through spline weights on the different objective function terms. The results demonstrate that the proposed method can produce smooth and interpretable 
trajectories in complex scenarios, with structural insights into the spline-based formulation.

\cleardoublepage

\section*{Sammendrag}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sammendrag}
\vspace{0.5cm}

Trygg navigasjon i travle farvann krever streng etterlevelse av de internasjonale reglene for å forhindre sammenstøt til sjøs (COLREGS).
Denne artikkelen presenterer et rammeverk for modellprediktiv kontroll med blandet-heltallsprogrammering som benytter en B-spline-parametrisering av både fartøystsbaner og tid. Kinematiske, dynamiske og COLREGS-betingelser omformes til konvekse eller polynomielle ulikheter i spline-koeffisientene.
Metoden introduserer en projisert sporingsfeil (PXTE) som et alternativ til tradisjonell tverrsporingsfeil, noe som forbedrer samsvaret med spline-baserte referansebaner. En teoretisk utledning viser også at spline-baserte baneformuleringer iboende induserer transiente nedbremsinger nær infleksjonspunkter, noe som gir analytisk innsikt i de strukturelle konsekvensene av den valgte representasjonen.
En Big–M blandet-heltallsløsning koder beslutninger om babord/styrbord passering ved hjelp av separerende hyperplan, noe som muliggjør effektiv løsning av det ikke-konvekse kollisjonsunngåelsesproblemet i én enkelt blandet-heltalls ikkelineær program (MINLP).
En ny inverse-Gramian-vektlegging demper høyfrekvente svingninger i sporingsfeilen uten å redusere manøvrerbarhet eller kreve ekstra tuning. Det resulterende optimaliseringsproblemet er et glissent endelig-dimensjonalt MINLP med garantert kontinuerlig-tid overholdelse av beskrankningene, som tilrettelegger for jevne, trygge og COLREGS-kompatible baner som kan løses effektivt med en standard MINLP-løser.

Metoden er implementert i Python med CasADi og tilbyr modulære komponenter for egenfartøysdynamikk, modellering av hindringer og strukturerte kostnadsfunksjoner, tilgjengelig som et open source kode-bibliotek. Simuleringsscenarier — inkludert stasjonære hindringer, møte i motgående kurs, kryssende situasjoner og forbikjøringer — demonstrerer sømløs integrasjon av kontinuerlig-tid kollisjonsunngåelsesbegrensninger og justerbar baneform gjennom spline-vekter på ulike ledd i objektivfunksjonen. Resultatene fremhever at metoden kan produsere robuste og jevne baner som fremmer COLREGS-etterlevelse i komplekse scenarier, med strukturelle innsikter i den spline-baserte formuleringen.

\cleardoublepage